### Lesson 1 Quadratic Functions



AMC 10 简介

#### Real Number

方程解：整数，有理数，无理数，复数

- manipulation of surds根式运算

  ---

  $x^2=4$

  $x=2 \space or-2$

  $x^2=2$

  $x=?$

- **根式的加减法**：  

   $$a\sqrt{m} \pm b\sqrt{m} = (a \pm b)\sqrt{m}$$

- **根式的乘除法**：  
   $$\sqrt{a} \times \sqrt{b} = \sqrt{ab}$$  
   $$\frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} = \sqrt{\frac{a}{b}}$$

- **根式的乘方**：   
   $$(\sqrt{a})^2 = a$$ 

- **分母有理化**：  
   $$\frac{1}{\sqrt{a}} = \frac{\sqrt{a}}{a}$$



**根式的加减法**  

**例题**：计算 $\sqrt{8} + \sqrt{18}$    
$\sqrt{8} = 2\sqrt{2}$，$\sqrt{18} = 3\sqrt{2}$    
$\sqrt{8} + \sqrt{18} = 2\sqrt{2} + 3\sqrt{2} = 5\sqrt{2}$  

**例题**：计算 $\sqrt{3} \times \sqrt{12}$ 
**解答**： 
根据根式的乘法规则： 
$\sqrt{3} \times \sqrt{12} = \sqrt{3 \times 12} = \sqrt{36} = 6$  

**根式的除法**  

**例题**：计算 $\frac{\sqrt{18}}{\sqrt{2}}$ 
**解答**：  
根据根式的除法规则：  
$\frac{\sqrt{18}}{\sqrt{2}} = \sqrt{\frac{18}{2}} = \sqrt{9} = 3$  

根式的混合运算

**例题**：计算 $(\sqrt{5} + \sqrt{3})(\sqrt{5} - \sqrt{3})$  
**解答**：  
Using  the identity of difference of two squares：  
$(\sqrt{5} + \sqrt{3})(\sqrt{5} - \sqrt{3}) = (\sqrt{5})^2 - (\sqrt{3})^2 = 5 - 3 = 2$  



**分母有理化**  

**例题**：将 $\frac{1}{\sqrt{2}}$ 分母有理化  
**解答**：  
将分子和分母同时乘以 $\sqrt{2}$：  
$\frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{1 \times \sqrt{2}}{\sqrt{2} \times \sqrt{2}} = \frac{\sqrt{2}}{2}$  



以下是几道适合初中竞赛水平的根式运算题目，结合了平方差公式、完全平方公式以及复杂的化简技巧，难度较高：

**题目**：化简 $\sqrt{9 + 4\sqrt{5}}$  
**解答**：  
假设 $\sqrt{9 + 4\sqrt{5}} = \sqrt{a} + \sqrt{b}$，则：  
$(\sqrt{a} + \sqrt{b})^2 = a + b + 2\sqrt{ab} = 9 + 4\sqrt{5}$  
解得：  
$a + b = 9$  
$2\sqrt{ab} = 4\sqrt{5} \Rightarrow \sqrt{ab} = 2\sqrt{5} \Rightarrow ab = 20$  
解方程组得 $a = 5$，$b = 4$，因此：  
$\sqrt{9 + 4\sqrt{5}} = \sqrt{5} + 2$  



**题目**：计算 $\sqrt{(\sqrt{3} + \sqrt{2})^2 - (\sqrt{3} - \sqrt{2})^2}$  
**解答**：  
利用平方差公式：  
$(\sqrt{3} + \sqrt{2})^2 - (\sqrt{3} - \sqrt{2})^2 = [(\sqrt{3})^2 + 2 \cdot \sqrt{3} \cdot \sqrt{2} + (\sqrt{2})^2] - [(\sqrt{3})^2 - 2 \cdot \sqrt{3} \cdot \sqrt{2} + (\sqrt{2})^2] = (3 + 2\sqrt{6} + 2) - (3 - 2\sqrt{6} + 2) = 4\sqrt{6}$  
因此：  
$\sqrt{4\sqrt{6}} = \sqrt{4} \cdot \sqrt{\sqrt{6}} = 2 \cdot 6^{1/4}$  

---

### 3. **混合运算与完全平方公式**  
**题目**：计算 $(\sqrt{7} + \sqrt{3})^2 + (\sqrt{7} - \sqrt{3})^2$  
**解答**：  
利用完全平方公式：  
$(\sqrt{7} + \sqrt{3})^2 = 7 + 2\sqrt{21} + 3 = 10 + 2\sqrt{21}$  
$(\sqrt{7} - \sqrt{3})^2 = 7 - 2\sqrt{21} + 3 = 10 - 2\sqrt{21}$  
因此：  
$(\sqrt{7} + \sqrt{3})^2 + (\sqrt{7} - \sqrt{3})^2 = (10 + 2\sqrt{21}) + (10 - 2\sqrt{21}) = 20$  

---

### 4. **复杂根式化简**  
**题目**：化简 $\sqrt{14 + 6\sqrt{5}}$  
**解答**：  
假设 $\sqrt{14 + 6\sqrt{5}} = \sqrt{a} + \sqrt{b}$，则：  
$(\sqrt{a} + \sqrt{b})^2 = a + b + 2\sqrt{ab} = 14 + 6\sqrt{5}$  
解得：  
$a + b = 14$  
$2\sqrt{ab} = 6\sqrt{5} \Rightarrow \sqrt{ab} = 3\sqrt{5} \Rightarrow ab = 45$  
解方程组得 $a = 9$，$b = 5$，因此：  
$\sqrt{14 + 6\sqrt{5}} = 3 + \sqrt{5}$  

---

### 5. **根式方程求解**  
**题目**：解方程 $\sqrt{x + 3} + \sqrt{x - 2} = 5$  
**解答**：  
设 $\sqrt{x + 3} = a$，$\sqrt{x - 2} = b$，则 $a + b = 5$，且 $a^2 - b^2 = (x + 3) - (x - 2) = 5$。  
利用平方差公式：  
$a^2 - b^2 = (a + b)(a - b) = 5$  
已知 $a + b = 5$，因此 $a - b = 1$。  
解方程组：  
$a + b = 5$  
$a - b = 1$  
得 $a = 3$，$b = 2$。  
因此：  
$\sqrt{x + 3} = 3 \Rightarrow x + 3 = 9 \Rightarrow x = 6$  
验证：$\sqrt{6 + 3} + \sqrt{6 - 2} = 3 + 2 = 5$，符合题意。  

**题目**：计算并化简下列数列的和：  
$$S = \sum_{k=1}^n \left( \sqrt{k + 2\sqrt{k} + 1} - \sqrt{k} \right)$$  

**解析**：  
通过将每项根式拆分为完全平方形式，抵消中间项后，求和结果简化为$n$。这种题型结合了完全平方公式与数列求和，适合训练观察能力和化简技巧。

求二次函数的解by the method of factorization

Q1: a.$x^2-2x+1=0$

​	b.$4x^2-16=0$

Q2: $(x+3)(x+5)=0$

​	$x^2+8x+15=0$

Q3:$(x+p)(x+q)=0$

$$x^2+px+qx+pq=0\\ x^2+(p+q)x+pq=0\\let \space p+q=b,pq=c\\x^2+bx+c=0\\$$

**分解因式 $m^2 + 4m - 12$**  
**答案**：$(m - 2)(m + 6)$ 

**解方程 $x^2 - 8x + 15 = 0$**  
**答案**：$x_1 = 3$，$x_2 = 5$ 

**分解因式 $6x^2 - 13x + 5$**  
**答案**：$(2x - 1)(3x - 5)$ 

**解方程 $6x^2 - 5x - 25 = 0$**  
**答案**：$x_1 = \frac{5}{2}$，$x_2 = -\frac{5}{3}$ 

Q4: 

$ax^2+bx+c=0$

### **二次函数求根公式推导过程**  
二次函数的一般形式为 $ y = ax^2 + bx + c $（$ a \neq 0 $），其根由方程 $ ax^2 + bx + c = 0 $ 确定。以下是求根公式的推导过程：

---

#### **步骤1：移项并标准化**  
将方程 $ ax^2 + bx + c = 0 $ 两边除以 $ a $，得到：  
$$ x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = 0 $$  
此步骤将二次项系数化为1，便于后续配方[4,7](@ref)。  

---

#### **步骤2：配方（完成平方）**  
在方程左边添加一次项系数一半的平方：  
$$ x^2 + \frac{b}{a}x + \left( \frac{b}{2a} \right)^2 = -\frac{c}{a} + \left( \frac{b}{2a} \right)^2 $$  
左边可写为完全平方形式：  
$$ \left( x + \frac{b}{2a} \right)^2 = \frac{b^2 - 4ac}{4a^2} $$  
其中，$ b^2 - 4ac $ 被定义为判别式（$\Delta$），用于判断根的性质[4,5,11](@ref)。  

---

#### **步骤3：开平方求解**  
对等式两边开平方，得到：  
$$ x + \frac{b}{2a} = \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$  
移项后得到最终的求根公式：  
$$ x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$  

---

#### **判别式的意义**  
- **$\Delta > 0$**：方程有两个不相等的实数根。  
- **$\Delta = 0$**：方程有一个实数重根。  
- **$\Delta < 0$**：方程无实数根，但有两个共轭复数根[5,11](@ref)。  

### 
以方程 $ x^2 - 5x + 2 = 0 $ 为例：  
1. 计算判别式：$\Delta = (-5)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 2 = 17$  
2. 代入求根公式：  
    $$ x = \frac{5 \pm \sqrt{17}}{2} $$  
    验证可知，此解满足原方程[7](@ref)。  

### **二次函数求根公式习题**
1. **解方程 $x^2 + 1 = 0$**  
     **答案**：无实数根 [1,4](@ref)  
2. **解方程 $2x^2 + 3x + 5 = 0$**  
     **答案**：无实数根 [1,4](@ref)  
3. **解方程 $x^2 + 2x + 1 = 0$**  
     **答案**：$x_1 = x_2 = -1$ [1,4](@ref)  
4. **解方程 $x^2 + 5x + 6 = 0$**  
     **答案**：$x_1 = -2$，$x_2 = -3$ [1,4](@ref)  
### **二次函数求无理数根习题
1. **解方程 $x^2 - 2x - 1 = 0$**  
    **答案**：$x_1 = 1 + \sqrt{2}$，$x_2 = 1 - \sqrt{2}$ [6,8](@ref)  
2. **解方程 $2x^2 - 4x - 3 = 0$**  
    **答案**：$x_1 = \frac{2 + \sqrt{10}}{2}$，$x_2 = \frac{2 - \sqrt{10}}{2}$ [6,8](@ref)  
3. **解方程 $x^2 + 4x + 2 = 0$**  
    **答案**：$x_1 = -2 + \sqrt{2}$，$x_2 = -2 - \sqrt{2}$ [6,8](@ref)  
4. **解方程 $3x^2 - 6x - 1 = 0$**  
    **答案**：$x_1 = \frac{3 + \sqrt{15}}{3}$，$x_2 = \frac{3 - \sqrt{15}}{3}$ [6,8](@ref)  
---
**说明**：  
- 

---
